\documentclass{yann}

\newcommand\Exo[1]{\paragraph{Exercice #1}}
\newcommand\ImplD{$\Cro\Rightarrow$}
\newcommand\ImplR{$\Cro\Leftarrow$}

\begin{document}
\title{RÃ©duction: corrigÃ©s}
\maketitle

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{5}

\begin{enumerate}
\item
  Posons $t = 2\cosÎ¸$.
  On dÃ©veloppe $D_5$ par rapport Ã  la premiÃ¨re ligne
  \[ D_5 = \Det{t,1,0,0,0; 1,t,1,0,0; 0,1,t,1,0; 0,0,1,t,1; 0,0,0,1,t }
  = t D_4 - \Det{1,1,0,0; 0,t,1,0; 0,1,t,1; 0,0,1,t } \]
  d'oÃ¹ en dÃ©veloppant par rapport Ã  la premiÃ¨re colonne $D_5 = tD_4 - D_3$.
  De mÃªme, on trouve
  \[ âˆ€nâ‰¥1 \+ D_{n+2} = tD_{n+1} - D_n. \]
  L'Ã©quation caractÃ©ristique de cette rÃ©currence linÃ©aire est
  \[ r^2 - 2\cos(Î¸)r+1 = 0 \]
  dont les racines sont $e^{iÎ¸}$ et $e^{-iÎ¸}$.

  Supposons $Î¸â‰ 0 \pmod{Ï€}$, de sorte que l'on a deux racines distinctes complexes conjuguÃ©es.
  D'aprÃ¨s le cours, $âˆƒ!(A,B)âˆˆâ„^2$,
  \[ âˆ€nâ‰¥1 \+ D_n = A \cos(nÎ¸) + B \sin(nÎ¸). \]
  Or $D_1 = 2\cosÎ¸$ et $D_2 = 4\cos^2Î¸ - 1$, d'oÃ¹
  \[ \left\{ \begin{alignedat}{3}
    A\cos(Î¸)  &{}+{}& B\sin(Î¸)  &{}= 2\cos(Î¸)     &\qquad& L_1 \\
    A\cos(2Î¸) &{}+{}& B\sin(2Î¸) &{}= 4\cos^2(Î¸)-1 && L_2
  \end{alignedat} \right. \]
  En Ã©crivant $\sin(2Î¸)L_1- \sin(Î¸)L_2$,
  il vient $A\cro{\sin(2Î¸)\cosÎ¸-\sin(Î¸)\cos(2Î¸)} = 2\sin(2Î¸)\cos(Î¸) - \sin(Î¸)(4\cos^2Î¸-1)$,
  soit $A\sinÎ¸ = 4\sinÎ¸ \cos^2Î¸ - \sinÎ¸ \pa{4\cos^2Î¸-1} = \sinÎ¸$,
  d'oÃ¹ $A=1$ car $\sinÎ¸â‰ 0$.
  On remplace dans $L_1$, d'oÃ¹ $B = \frac{\cosÎ¸}{\sinÎ¸}$.
  Ainsi, $D_n = \frac{1}{\sinÎ¸} \pa{ \sinÎ¸ \cos(nÎ¸) + \cosÎ¸ \sin(nÎ¸)}$
  et finalement
  \[ âˆ€nâ‰¥1 \+ D_n(Î¸) = \frac{\sin((n+1)Î¸)}{\sinÎ¸}. \]
  Reste Ã  traiter le cas $Î¸=0\pmodÏ€$.
  $D_n$ est continue (c'est un polynÃ´me en $\cosÎ¸$) et $2Ï€$-pÃ©riodique.
  \begin{enumerate}
  \item
    Si $Î¸ = 0 \pmod{2Ï€}$,
    alors $D_n(Î¸) = \lim\limits_{Îµ\to0^+}D_n(Îµ)$,
    \[ D_n(Î¸) = \lim_{Îµ\to0^+} \frac{\sin((n+1)Îµ)}{\sinÎµ} = n+1 \]
    car $\sin(kÎµ) \sim Îµ$ quand $Îµ\to0$.
  \item
    Si $Î¸ = Ï€ \pmod{2Ï€}$,
    alors $D_n(Î¸) = \lim\limits_{Îµ\to0^+} D_n(Ï€+Îµ)$
    \begin{align*}
      D_n(Î¸) &= \lim_{Îµ\to0^+} \frac{\sin((n+1)Ï€ + (n+1)Îµ)}{\sin(Ï€+Îµ)} \\
      &= (-1)^n (n+1)
    \end{align*}
    car $\sin(kÏ€+x) = (-1)^k \sin x$.
  \end{enumerate}

\item
  Posons, pour $k âˆˆ \ccro{1,n}$,
  \[ Î»_k = -2 \cos\Pafrac{kÏ€}{n+1}. \]
  Comme $0 < \frac{kÏ€}{n+1} < Ï€$, on a d'aprÃ¨s la question 1,
  \begin{align*}
    Ï‡_A(Î»_k) &= \det(Î»_k I_n - A) \\
    &= (-1)^n \det\Pa{A + 2\cos\BigPa{\frac{kÏ€}{n+1}}} \\
    &= (-1)^n \frac{\sin(kÏ€)}{\sin\bigPa{\frac{kÏ€}{n+1}}} \\
    &= 0.
  \end{align*}
  Donc $Î»_k$ est une valeur propre de $A$.
  De plus, la fonction cosinus Ã©tant strictement dÃ©croissante sur $\intF{0,Ï€}$, on a:
  \[ -2 < Î»_1 < Î»_2 < \dots < Î»_n < 2. \]
  Ainsi, la matrice $A$ admet $n$ valeurs propres distinctes, donc elle est diagonalisable
  et $\Sp A = \acco{Î»_1, \dots, Î»_n}$,
  $Ï‡_A = âˆ_{k=1}^n (X - Î»_k)$.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{6}

\begin{enumerate}
\item
  $Ï‡_A$ est un polynÃ´me unitaire, de degrÃ©~$3$ et l'ensemble de ses racines est $\acco{1,-2,2}$
  donc $Ï‡_A= (X-1)(X+2)(X-2)$.

\item
  La division euclidienne de $X^n$ par $Ï‡_A$ s'Ã©crit
  \[ \tag{\star} X^n = Q_n(X) Ï‡_A(X) + P_n(X) \]
  oÃ¹ $\deg P_n < 3$.
  Notons $P_n(X) = Î±_n X^2 + Î²_n X + Î³_n$.
  En Ã©valuant (\star) en $A$, il vient $A^n = Q_n(A) Ï‡_A(A) + P_n(A)$.
  Or $Ï‡_A(A) = 0$ d'aprÃ¨s Cayley-Hamilton, d'oÃ¹
  \[ A^n = P_n(A) = Î±_n A^2 + Î²_n A + Î³_n I_3. \]

\item
  En Ã©valuant (\star) en $Î»âˆˆ\acco{1,-2,2}$, il vient
  $P_n(Î») = Î»^n$ car $Ï‡_A(Î») = 0$.

\item
  La question prÃ©cÃ©dente donne le systÃ¨me
  \[ \left\{ \begin{alignedat}{3}
    Î±_n &{}+{}&  Î²_n &{}+{}& Î³_n &= 1 \\
    4Î±_n &{}+{}& 2Î²_n &{}+{}& Î³_n &= 2^n \\
    4Î±_n &{}-{}& 2Î²_n &{}+{}& Î³_n &= (-2)^n
  \end{alignedat} \right. \]
  Ce systÃ¨me a une unique solution (Vandermonde);
  un calcul donne
  $Î±_n = \frac{1}{12} \pa{ -4 + 3â‹…2^n + (-2)^n }$,
  $Î²_n = \frac{1}{4}  \pa{ 2 - (-2)^n }$,
  $Î³_n = \frac{1}{6}  \pa{ 8 - 3â‹…2^n + (-2)^n }$.
  On peut simplifier un peu ces expressions en distinguant les cas $n$~pair / $n$~impair.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{9}

\begin{enumerate}
\item
  On commence par rÃ©duire $A$: $A=PDP^{-1}$
  oÃ¹ $D = \Diag(0,1,1)$ et $P = \smallMatrix{1,1,0; 2,1,1; 3,0,4}$.
  D'autres choix sont possibles pour $P$.
  Posons $Î” = \Diag(0,1,-1)$.
  Alors $B = PÎ”P^{-1}$ convient car $B^2 = PÎ”^2P^{-1} = A$
  et $B = Â±A \iff Î” = Â±D$ ce qui n'est pas le cas.
  Ici, $B = \smallMatrix{5,-4,1; 2,-1,0; -12,12,-4}$.

\item
  Notons $S_Î¸ = \smallMatrix{\cosÎ¸,\sinÎ¸; \sinÎ¸,-\cosÎ¸}$.
  Un calcul donne $S_Î¸ = I_2$.
  Pour les $5/2$: on reconnaÃ®t la rÃ©flexion d'axe $\smallMatrix{\cos(Î¸/2);\sin(Î¸/2)} â„$.
  Notons $C_Î¸ = P \smallMatrix{0,;,S_Î¸} P^{-1}$.
  On a $C_Î¸^2 = A$, et de plus
  \begin{align*}
    C_Î¸ = C_Ï• &\iff \Matrix{0,;,S_Î¸} = \Matrix{0,;,S_Ï•} \\ &\iff Î¸=Ï• \pmod{2Ï€}.
  \end{align*}
  Donc la famille $(C_Î¸)_{Î¸âˆˆ\intFO{0,2Ï€}}$ est une famille (infinie) de matrices deux Ã  deux distinctes, de carrÃ©~$A$.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{11}

\begin{enumerate}
\item
  On commence par diagonaliser $A$: $A=PDP^{-1}$
  oÃ¹ $D = \Diag(-1,1,1)$ et $P = \smallMatrix{1,1,1; -1,1,0; 2,0,2}$.
  D'oÃ¹ $A^n = P D^n P^{-1}$.
  Or $D^n = \Diag((-1)^n,1,1)$, donc $D^n = I_3$ si $n$ est pair et $D^n = D$ si $n$ est impair.
  Ainsi,
  \[ A^n = \begin{cases}
    I_3 & \text{si $n$ est pair;} \\
    A & \text{si $n$ est impair.}
  \end{cases} \]
  \emph{Remarque:} on aurait Ã©galement pu remarquer que $A^2 = I_3$ et en dÃ©duire le rÃ©sultat immÃ©diatement, sans besoin de diagonaliser $A$.

\item
  Par une rÃ©currence triviale $U_n = A^n U_0$, d'oÃ¹ $U_n = U_0$ si $n$ est pair et $U_n = U_1$ si $n$ est impair.

\item
  Ici, on a vraiment besoin de la diagonalisation de $A$.
  Posons $Y(t) = P^{-1} X(t) = \smallMatrix{u(t);v(t);w(t)}$.
  On a $Y'(t) = P^{-1} X'(t)$, d'oÃ¹
  \begin{align*}
    X'(t) = AX(t) &\iff P^{-1} X(t) = P^{-1} A X(t) \\
    &\iff Y'(t) = P^{-1} A P Y(t) \\
    &\iff Y'(t) = D Y(t) \\
    &\iff \left\{ \begin{aligned}
      u'(t) &= -u(t) \\
      v'(t) &= v(t) \\
      w'(t) &= w(t)
    \end{aligned} \right. \\
    &\iff âˆƒ(a,b,c)âˆˆâ„^3 \+ \left\{ \begin{aligned}
      u(t) &= a e^{-t} \\
      v(t) &= be^t \\
      w(t) &= ce^t
    \end{aligned} \right.
  \end{align*}
  La solution gÃ©nÃ©rale du systÃ¨me diffÃ©rentiel $X'=AX$ est donc $X(t) = PY(t)$
  oÃ¹ $Y(t) = \smallMatrix{ae^{-t};be^t;ce^t}$,
  d'oÃ¹
  \begin{align*}
    X(t) &= \Matrix{ae^{-t}+be^t+ce^t;-ae^t+be^t;2ae^{-t}+2ce^t} \\
    &= ae^{-t} \Matrix{1;-1;2} + be^t \Matrix{1;1;0} + ce^t \Matrix{1;0;2}
  \end{align*}
  Pour les $5/2$: cette derniÃ¨re forme est donnÃ©e dans le chapitre \enquote{Ã©quations diffÃ©rentielles}.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{12}

\begin{enumerate}
\item
  $Ï‡_A = (X+1)^3$.
  Notons $N = A+I_3$.
  D'aprÃ¨s Cayley-Hamilton, $Ï‡_A(A) = 0$, Â£cad. $N^3 = 0$.
  Pour $pâ‰¥2$, on a d'aprÃ¨s le binÃ´me de Newton ($N$ et $I_3$ commutent)
  \begin{align*}
    A^p
    &= (N-I_3)^p = âˆ‘_{k=0}^p \binom pk N^k (-I_3)^{p-k} \\
    &= (-1)^p \BigCro{ I_3 - p N + \frac{p(p-1)}{2} N^2 }.
  \end{align*}
  Cette formule est encore valable pour $p = 0$ et $p = 1$.
  Ainsi, on a pour tout $pâ‰¥0$,
  \[ A^p = \frac{(-1)^p}{2} \Matrix{
    2,-2ap,2ap ;
    -2p,2+ap(p-1),-ap(p-1) ;
    -2p,ap(p-1),2-ap(p-1)
  }. \]

\item
  $Ï‡_B = X(X-1)(X-3)$ donc $B$ est diagonalisable:
  $B = PDP^{-1}$ oÃ¹ $D = \Diag(0,1,3)$ et $P = \smallMatrix{1,1,1; -1,2,2; 0,-2,0}$.
  Pour tout $pâ‰¥1$, $D^p = \Diag(0,1,3^p)$ (c'est faux pour $p=0$).
  On calcule $P^{-1} = \frac16 \smallMatrix{4,-2,0; 0,0,-3; 2,2,3}$,
  d'oÃ¹ pour tout $pâ‰¥1$,
  \[ B^p = \frac16 \Matrix{ 2â‹…3^p,2â‹…3^p,3(3^p-1); 4â‹…3^p,4â‹…3^p,6(3^p-1); 0,0,6 }. \]

\item
  On a nÃ©cessairement $aâ‰ 0$.
  En notant $C_1$, $C_2$ et $C_3$ les colonnes de $C$, on a $aC_1-C_2 = 0$ et $aC_2-C_3=0$,
  d'oÃ¹ $\Rang C = 1$ (car $Câ‰ 0$) et $\Ker C = \Vect\Cro{ \smallMatrix{a;-1;0}, \smallMatrix{0;a;-1} }$.
  $0$~est valeur propre de multiplicitÃ© au moins~$2$;
  vu que $\Tr C = 3$, la derniÃ¨re valeur propre est~$3$ et $Ï‡_C= X^2(X-3)$
  donc $C$ est diagonalisable car $\dim E_0 = m_0$.
  Un calcul donne $\Ker(C-I_3) = \Vect\Cro{\smallMatrix{a^2;a;1}}$.
  Ainsi $C = QEQ^{-1}$ oÃ¹ $E = \Diag(0,0,3)$ et $Q = \smallMatrix{a,0,a^2; -1,a,a; 0,-1,1}$.
  \emph{Remarque:} le calcul de $Q$ n'est pas nÃ©cessaire.
  Pour tout $pâ‰¥1$, on a $E^p = \Diag(0,0,3^p) = 3^{p-1} E$ (faux pour $p=0$),
  d'oÃ¹ \[ âˆ€pâ‰¥1 \+ C^p = 3^{p-1} C. \]
  \emph{Variante:} on remarque que $C^2 = 3C$ et on conclut avec une rÃ©currence triviale.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{22}

\begin{enumerate}
\item
  $u^2(M) = u(u(M)) = u(\frac23 M - \frac13 \T M)
  = \frac23 \pa{ \frac23 M - \frac13 \T M } - \frac13 \T{\pa{ \frac23 M - \frac13 \T M}}
  = \frac59 M - \frac49 \T M
  = \frac43 \pa{ \frac23 M - \frac13 \T M} - \frac13 M$
  d'oÃ¹ $u^2 = \frac43 u - \frac13 \Id_E$.
  Le polynÃ´me $P = 3X^2-4X+1 = (X-1)(3X-1)$ annule $u$ et est scindÃ© simple,
  donc $u$ est diagonalisable et $\Sp u âŠ‚ \acco{1,\frac13}$.

\item
  DÃ©terminons les espaces propres:
  \[ u(M) = M \iff \frac23 M - \frac13 \T M = M \iff \T M = -M, \]
  d'oÃ¹ $\Ker(u-\Id_E) = \M Anğ•‚$ de dimension $\frac{n(n-1)}{2}$.
  De mÃªme, \[ u(M) = \frac13 M \iff \T M = M, \]
  d'oÃ¹ $\Ker(u-\frac13 \Id_E) = \M Snğ•‚$ de dimension $\frac{n(n+1)}{2}$.
  Ainsi,
  \begin{align*}
    \Tr(u) &= âˆ‘_{Î»âˆˆ\Sp u} m_Î» Î» = m_1 + \frac13 m_{\frac13} = \frac{n(2n-1)}{3} \\
    \det(u) &= âˆ_{Î»âˆˆ\Sp u} Î»^{m_Î»} = 1^{m_1} â‹… \Pafrac13^{m_{\frac13}} = 3^{-\frac{n(n+1)}{2}}
  \end{align*}
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{23}

\begin{enumerate}
\item
  $v^2 = \Id_E$ donc $X^2-1 = (X+1)(X-1)$ est annulateur de~$v$ et scindÃ© simple,
  donc $v$ est diagonalisable et $\Sp v âŠ‚ \acco{-1,1}$.

\item
  DÃ©terminons les espaces propres:
  on a immÃ©diatement $\Ker(v-\Id_E) = \M Snğ•‚$ et $\Ker(v+\Id_E) = \M Anğ•‚$.
  Dans une base $\B$ adaptÃ©e Ã  la somme directe $E = \M Snğ•‚ âŠ• \M Anğ•‚$,
  la matrice de $v$ est donc $\Diag(1, \dots, 1, -1, \dots, -1)$.

\item
  $P = -\frac13 X + \frac23$ convient.

\item On a
  \begin{align*}
    \Mat_\B(u) &= \Mat_\B (P(v)) = P(\Mat_\B v) \\
    &= \Diag(P(1), \dots, P(1), P(-1), \dots, P(-1)) \\
    &= \Diag\BigPa{\underbrace{\frac13, \dots, \frac13}_{\text{$p$ fois}}, \underbrace{\vphantom{\frac13}1, \dots, 1}_{\text{$q$ fois}}}
  \end{align*}
  oÃ¹ $p = \dim \M Snğ•‚ = \frac{n(n+1)}{2}$ et $q = \dim \M Anğ•‚ = \frac{n(n-1)}{2}$.
  On retrouve bien
  \begin{align*}
    \Tr(u)  &= \frac13 \frac{n(n+1)}{2} + 1 \frac{n(n-1)}{2} = \frac{n(2n-1)}{3} \\
    \det(u) &= \BigPa{\frac13}^{\frac{n(n+1)}{2}} â‹… 1^{\frac{n(n-1)}{2}} = 3^{-\frac{n(n+1)}{2}}
  \end{align*}
\end{enumerate}


% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{32}

\begin{enumerate}
\item
  On suppose $u$ diagonalisable.
  Il existe donc une base $\B$ telle que $D = \Mat_\B(u)$ soit diagonale.
  Alors $\Mat_\B(u^2) = D^2$ est encore diagonale, donc $u^2$ est diagonalisable.

\item
  \begin{enumerate}
  \item
    Comme $u^2$ est diagonalisable, il existe un polynÃ´me annulateur de $u^2$ scindÃ© simple.
    D'aprÃ¨s le cours, on peu prendre $P = âˆ_{Î»âˆˆ\Sp(u^2)} (X-Î»)$.
    De plus, $u$ Ã©tant inversible, $u^2$ l'est aussi donc $0âˆ‰\Sp(u^2)$, d'oÃ¹ le rÃ©sultat.

  \item
    Pour $iâˆˆ\ccro{1,d}$, on choisit $Î²_iâˆˆâ„‚$ tel que $Î²_i^2=Î±_i$;
    cela est possible car on sait que $z \mapsto z^2$ est surjective sur $â„‚$.
    Alors \[ Q(X) = âˆ_{i=1}^d (X-Î²_i) âˆ_{i=1}^d (X+Î²_i). \]
    Les racines de $Q$ sont $Î²_1,\dots,Î²_d,-Î²_1,\dots,-Î²_d$.
    Montrons qu'elles sont deux Ã  deux distinctes:
    \begin{itemize}
    \item
      Si $Î²_i=Î²_j$, alors $Î²_i^2=Î²_j^2$ Â£cad. $Î±_i=Î±_j$ d'oÃ¹ $i=j$.
    \item
      Si $-Î²_i=-Î²_j$, alors de mÃªme $i=j$.
    \item
      Si $Î²_i=-Î²_j$, alors $Î²_i^2=Î²_j^2$ d'oÃ¹ $i=j$.
      Ainsi, $Î²_i=-Î²_i$ d'oÃ¹ $Î²_i=0$ puis $Î±_i=0$: c'est impossible.
    \end{itemize}
    Bref, les $2d$ racines sont bien deux Ã  deux distinctes.

  \item
    $Q(u) = (u^2 - Î±_1\Id_E) â—¦ (u^2 - Î±_2\Id_E) â—¦ \dots â—¦ (u^2 - Î±_d\Id_E)
    = P(u^2) = 0$ car $P$ annule $u^2$.
    Ainsi, $u$ admet un polynÃ´me annulateur scindÃ© simple donc $u$ est diagonalisable.
  \end{enumerate}

\item
  Par exemple, si $\dim E = 2$ et $\B$ une base de $E$,
  on prend $u$ tel que $\Mat_\B(u) = \smallMatrix{0,1;0,0}$.
  Alors $\Mat_\B(u^2) = 0$ donc $u^2$ est diagonalisable,
  mais $u$ n'est pas diagonalisable car $u$ est nilpotent et non nul.
\end{enumerate}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{34}

\begin{description}
\item[\ImplD]
  $A$ est de rang~$1$, donc $\dim \Ker A = n-1$.
  Comme $A$ est diagonalisable, la multiplicitÃ© de la valeur propre~$0$ est exactement $n-1$.
  Ainsi, il existe $Pâˆˆ\GLnK$ et $D = \Diag(0, \dots, 0, Î»)$ avec $Î»â‰ 0$ telles que $A=PDP^{-1}$.
  D'oÃ¹ $\Tr A = \Tr D = Î» â‰  0$.

\item[\ImplR]
  Soit $E$ un Â£Kev. de dimension~$n$ et $\B$ une base de $E$.
  On pose $uâˆˆ\LE$ tel que $\Mat_\B(u) = A$.
  Le thÃ©orÃ¨me du rang affirme que $\Ker u$ est de dimension $n-1$.
  Soit $\nUplet e1{n-1}$ une base de $\Ker u$, que l'on complÃ¨te en une base $\B' = \nUplet e1n$ de $E$.
  La matrice de $u$ dans la base $\B'$ est de la forme
  \[ B = \Mat_{\B'}(u)
  = \Matrix{ 0, \cdots, 0, Î±_1 ;
    \vdots, \raisebox{0.5ex}{\mbox{(0)}}, \vdots, \vdots ;
    0, \cdots, 0, Î±_n }. \]
  Or $Î±_n = \Tr B = \Tr A â‰  0$ et $Ï‡_u = Ï‡_B = X^{n-1} (X-Î±_n)$
  donc $Ï‡_u$ est scindÃ© et $âˆ€Î»âˆˆ\Sp u$, $m_Î» = \dim E_Î»$ car $m_0 = n-1 = \dim \Ker u$.
  Donc $u$ est diagonalisable, donc $A$ est diagonalisable.

\item[\ImplR] Autre preuve: $\Rang A = 1$, donc $\Ima A = \Vect(C)$
  oÃ¹ $C$ est un vecteur colonne non nul.
  Notons $A_1, \dots, A_n$ les colonnes de $A$.
  Comme $A_i = A E_i$ oÃ¹ $E_i = \T{\bigPa{0,\dots,0,1,0,\dots,0}}$, on a $A_i âˆˆ \Ima A$,
  donc il existe $x_iâˆˆğ•‚$ tel que $A_i = x_i C$.
  Posons $L = \bigPa{x_1, \dots, x_n}$; c'est une matrice ligne et on vÃ©rifie facilement que $A=CL$.
  Notons $C = \bigPa{y_1, \dots, y_n}^T$.
  En identifiant $\M{M}{1}{ğ•‚}$ Ã  $ğ•‚$, on a $Î» = LC = âˆ‘_{i=1}^n x_i y_i = \Tr A$,
  car $A = \bigPa{ y_i x_j }_{1â‰¤i,jâ‰¤n}$.
  D'oÃ¹ \[ A^2 = CLCL = C \underbrace{(LC)}_{\text{scalaire}=Î»} L = Î» A. \]
  La matrice $A$ est annulÃ©e par le polynÃ´me $X^2-Î»X$ qui est scindÃ© simple car $Î»=\Tr Aâ‰ 0$,
  donc $A$ est diagonalisable.

\end{description}

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{35}

Supposons $B$ diagonalisable; il existe alors un polynÃ´me $Pâˆˆğ•‚[X]$ scindÃ© simple annulateur de $B$.
Notons $P = âˆ‘_{k=0}^d Î±_k X^k$.
Or $B^2 = 0$, donc
\[ 0 = P(B) = Î±_1 B + Î±_0 I_{2n} = \Matrix{ Î±_0 I_n, Î±_1 A; 0, Î±_0 I_n } \]
d'oÃ¹ $Î±_0 = 0$ et $Î±_1 = 0$ car $Aâ‰ 0$.
Ainsi $X^2$ divise $P$: $P$ n'est pas Ã  racines simples, ce qui est absurde.
Bref, $B$ n'est pas diagonalisable.

% ------------------------------------------------------------------------------
\Exo{40}

Le polynÃ´me $X^3+X^2+X = X(X^2+X+1) = X(X-j)(X-\bar\jmath)$ annule $A$,
donc, en tant que matrice de $\MnC$, $A$ est diagonalisable et $\Sp_â„‚ A âŠ‚ \acco{0,j,\bar\jmath}$.
Ainsi, $Ï‡_A = X^{m_0} (X-j)^{m_j} (X-\bar\jmath)^{m_{\bar\jmath}}$ et $m_0 = \dim \Ker A$,
donc $\Rang A = n - \dim \Ker A = n - m_0 = m_j + m_{\bar\jmath}$.
Or $Aâˆˆ\MnR$ donc $Ï‡_A âˆˆ â„[X]$, de sorte que les racines conjuguÃ©es $j$ et $\bar\jmath$ ont mÃªme multiplicitÃ©:
$m_j = m_{\bar\jmath}$.
Bref, $\Rang A = 2 m_j$ est bien pair.

\end{document}
